%***********************************************************************
% ISPACK FORTRAN SUBROUTINE LIBRARY FOR SCIENTIFIC COMPUTING
% Copyright (C) 1998--2017 Keiichi Ishioka <ishioka@gfd-dennou.org>
%
% This library is free software; you can redistribute it and/or
% modify it under the terms of the GNU Lesser General Public
% License as published by the Free Software Foundation; either
% version 2.1 of the License, or (at your option) any later version.
%
% This library is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the GNU
% Lesser General Public License for more details.
% 
% You should have received a copy of the GNU Lesser General Public
% License along with this library; if not, write to the Free Software
% Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA
% 02110-1301 USA.
%***********************************************************************
%
% 最終更新  2016/12/23
%
\documentclass[a4j]{jsarticle}

\title{MLPACK使用の手引}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{概要}

これは補助的な雑多(miscllaneous)なサブルーチンを集めたパッケージである.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{サブルーチンのリスト}

\vspace{1em}
\begin{tabular}{ll}
\texttt{MLTIME} & 現在のUNIX-timeを取得する.\\
\texttt{MLALLC} & 64バイトメモリ境界にアラインされたメモリ領域を確保する.\\
\texttt{MLFREE} & メモリ領域の開放.\\
\texttt{MLRAND} & 一様乱数の生成.\\
\texttt{MLNORM} & 正規乱数の生成.
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{サブルーチンの説明}

\subsection{MLTIME}

\begin{enumerate}

\item 機能 

UNIX時間(1970年01月01日00時00分00秒(UTC)からの時間)を秒単位で
返す.

\item 定義

\item 呼び出し方法 
    
\texttt{MLTIME(SEC)}
  
\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
\texttt{SEC} & \texttt{(D)} & 出力. 現在のUNIX時間(秒単位)
\end{tabular}

\item 備考

\end{enumerate}

%----------------------------------------------------------------------

\subsection{MLALLC}

\begin{enumerate}

\item 機能 

64バイトメモリ境界にアラインされたメモリ領域を確保する.

\item 定義

Intel x86 CPU上で, SSE=avx または SSE=fma の設定で ISPACKを
make した場合, FVPACK, LVPACK, および SVPACK を利用するため
にはいくつかの配列の先頭が
メモリ上で 32バイト境界に割り当てられていなければならない
(SSE=avx512 の場合は 64バイト境界)が,
これをコンパイラが必ずしも自動ではやってくれるとは限らない
(Intel ifort では, -align array64byte オプションを付ければ
可能だが, gfortranではそのようなオプションが無い).
本サブルーチンは, Fortran90環境においてそのようなメモリ領域
の確保を可能にするためのものである.

\item 呼び出し方法 
    
\texttt{MLALLC(P,N)}
  
\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
\texttt{P} & \texttt{(TYPE(C\_PTR))} & 出力. 確保されたメモリ領域の先頭の
ポインタが格納された\\
   &   & \texttt{C\_PTR}型の構造体.\\
\texttt{N} & \texttt{(I)} & 入力. 確保すべき倍精度実数配列の大きさ.\\
   &   & すなわち, \texttt{N*8} バイトのメモリ領域が確保される.
\end{tabular}

\item 備考

Fortran90のプログラムにおいて, 以下のように \texttt{ISO\_C\_BINDING}モジュー
ルを用いると, \texttt{MLALLC}を使って以下のように64バイト境界にアライン
された倍精度配列が利用できる. なお, 下記のプログラム例のように,
確保された領域は, 必要が無くなった段階で \texttt{MLFREE}で開放すること.

\begin{verbatim}
      USE ISO_C_BINDING
      IMPLICIT NONE
      INTEGER,PARAMETER :: M=20,N=10
      INTEGER :: I,J
      REAL(8),DIMENSION(:,:),POINTER:: A
      TYPE(C_PTR) :: P

      CALL MLALLC(P,M*N) ! 領域の確保
      CALL C_F_POINTER(P,A,[M,N]) ! ポインタを配列に関連づけ
      ! これ以降, 倍精度実数配列 A(M,N)が使える.

      DO J=1,N
         DO I=1,M
            A(I,J)=1000*I+J
         END DO
      END DO

      DO J=1,N
         DO I=1,M
            PRINT *,A(I,J)
         END DO
      END DO

      CALL MLFREE(P) ! MLALLC で確保された領域の開放.
        
      END
\end{verbatim}

\end{enumerate}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{MLFREE}

\begin{enumerate}

\item 機能 

メモリ領域の開放.

\item 定義

\texttt{MLALLC}で確保されたメモリ領域を開放する.

\item 呼び出し方法 
    
\texttt{MLFREE(P)}
  
\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
\texttt{P} & \texttt{(TYPE(C\_PTR))} & 入力. \texttt{MLALLC}でメモリを
確保した際に\\
 & & 返されたポインタを格納した \texttt{C\_PTR}型構造体.
\end{tabular}

\item 備考

使用例は \texttt{MLALLC}の項を参照.

\end{enumerate}

%----------------------------------------------------------------------


\subsection{MLRAND}

\begin{enumerate}

\item 機能 

線形合同法により, 一様乱数を生成する.

\item 定義

線形合同法により擬似乱数列を生成し, それから$(0,1)$区間の一様
乱数を与える. 単純な線形合同法なので乱数の品質は高くない.
モンテカルロ法など, 乱数の品質が重要となるような場合には
メルセンヌツイスタのような高度な擬似乱数生成法を用いるべきである.

\item 呼び出し方法 
    
\texttt{MLRAND(ISEED,R)}
  
\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
\texttt{ISEED} & \texttt{(I)} & 入力および出力. 乱数の種\\
\texttt{R} & \texttt{(D)} & 出力. $(0,1)$区間の(擬似)一様乱数
\end{tabular}

\item 備考

実際に利用する場合には, \texttt{ISEED}に適当な初期値を与えた後,
\texttt{MLRAND(ISEED,R)}を繰り返し呼出せばよい.

\end{enumerate}

%----------------------------------------------------------------------

\subsection{MLNORM}

\begin{enumerate}

\item 機能 

Box-Muller法により, 正規乱数を生成する.

\item 定義

Box-Muller法により, 正規乱数を生成する. 内部では
擬似一様乱数生成器として \texttt{MLRAND} を用いて
いるので, やはり乱数の品質が重要となるような場合には
メルセンヌツイスタのようなものをベースにしたものに
置き換えるべきである.

\item 呼び出し方法 
    
\texttt{MLNORM(ISEED,R)}
  
\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
\texttt{ISEED} & \texttt{(I)} & 入力および出力. 乱数の種\\
\texttt{R} & \texttt{(D)} & 出力. 平均0標準偏差1の(擬似)正規乱数
\end{tabular}

\item 備考

実際に利用する場合には, \texttt{ISEED}に適当な初期値を与えた後,
\texttt{MLNORM(ISEED,R)}を繰り返し呼出せばよい.


\end{enumerate}

\end{document}
